
\documentstyle[12pt]{articulo}
\textwidth15cm
\textheight20cm
\oddsidemargin0cm
\evensidemargin0cm

\title{ {\bf eq v2.0} \\
        Manual de Referencia Qu¡mica
}
\author{ Granada, 1992 }

\newcommand{\eq}{{\sl eq}\/}


\begin{document}
\titlepage

\typeout{*}
\typeout{* eq usr manual...}
\typeout{*}

\maketitle\newpage

\tableofcontents\newpage

\section{ Consideraciones Generales }

      Como ya hemos dicho, eq es un programa dise¤ado para explicar como
transcurren las valoraciones  cido--base en el caso de  cidos y bases
monopr¢ticos.

      Los cuatro tipos de valoraciones considerados son los siguientes:
\begin{itemize}
\item Valoraci¢n de un  cido  fuerte con una base fuerte
\item Valoraci¢n de una base fuerte con un  cido fuerte
\item Valoraci¢n de un  cido d‚bil con una base fuerte
\item Valoraci¢n de una base d‚bil con un  cido fuerte
\end{itemize}

      No hemos tenido en cuenta las valoraciones de un  cido d‚bil con una
base d‚bil y viceversa. Esto se debe a que el salto observable en la curva de
valoraci¢n es muy peque¤o, con lo que este caso {\em carece de utilidad
did ctica } apart ndose, por tanto, de los objetivos perseguidos con \eq.

      En cada valoraci¢n hemos considerado cuatro momentos a lo largo del
proceso:
\begin{itemize}
\item Antes de comenzar la valoraci¢n
\item Antes de alcanzar el punto de equivlencia
\item En el punto de equivalencia
\item Una vez pasado el punto de equivalencia
\end{itemize}

      Las ecuaciones utilizadas para cada valoraci¢n se detallan en el
siguiente punto.


\section{ Funciones matematicas para el c lculo del {\sl pH}}

      Veremos aqu¡ la especificaci¢n de las funciones matem ticas utilizadas ‡
para calcular el pH en cada una de las cuatro etapas de cada uno de los cuatro
tipos de valoracion considerados. El significado de cada una de las variables
que aparecen es el siguiente:
\begin{quote}
\begin{description}
      \item[$N_{a}$] Normalidad del  cido
      \item[$N_{b}$] Normalidad de la base
      \item[$V_{a}$] Volumen de  cido
      \item[$V_{b}$] Volumen de base
      \item[$V_{aecc}$] Volumen de  cido a¤adido tras alcanzarse el punto de
                   equivalencia
      \item[$V_{becc}$] Volumen de base a¤adido tras alcanzarse el punto de
                   equivalencia
      \begin{quote}
           En estos dos £ltimos casos el sub¡ndice ``ecc'' hace referencia a
      que se trata de un volumen en exceso. En cuanto a las variables Va y Vb hay
      que tener en cuenta que permanecer n constantes o ir n variando a lo largo
      del proceso dependiendo de que el  cido (o la base) sean la sustancia a
      valorar o el agente valorante respectivamente.
      \end{quote}

      \item[$K_{a}$] Constante de disociaci¢n del  cido
      \item[$K_{b}$] Constante de disociaci¢n de la base
\end{description}
\end{quote}
      Vamos a referirnos ya  a cada caso concreto.

\subsection{ Valoraci¢n de un  cido fuerte con una base fuerte.}
\begin{itemize}
    \item Antes de comenzar la valoraci¢n:
      \[pH = -\log{N_{a}}\]


    \item Antes de alcanzar el punto de equivalencia:
      \[ pH = -\log{ \frac{V_{a} \cdot N_{a} - V_{b} \cdot N_{b} }{ V_{a} + V_{b} }
                    }\]

    \item En el punto de equivalencia:
      \[pH = 7 \]


    \item Pasado el punto de equivalencia:
      \[pH = 14 + \log{ \frac{N_{a} \cdot V_{becc}}{V_{a}+V_{b}+V_{becc}}
                       }\]
%                      Nb*Vbecc
%      pH= 14+log ---------------
%                    Va+Vb+Vbecc
\end{itemize}

\subsection{ Valoraci¢n de una base fuerte con un  cido fuerte.}
\begin{itemize}
   \item Antes de comenzar la valoraci¢n:
      \[pH = 14 + \log{ N_{b}}\]

   \item Antes de alcanzar el punto de equivalencia:
      \[pH = 14 + \log{ \frac{V_{b} \cdot N_{b} - V_{a} \cdot N_{a}}
                             {V_{b} + V_{a}}
                       }\]
%                   Vb*Nb-Va*Na
%      pH= 14+log ---------------
%                     Vb+Va

   \item En el punto de equivalencia:
      \[pH=7\]

   \item Pasado el punto de equivalencia:
      \[pH= -\log{ \frac{V_{aecc} \cdot N_{a}}
                        {V_{a}+V_{b}+V_{aecc}}
                  }\]
%                   Vaecc*Na
%      pH= -log ----------------
%                  Va+Vb+Vaecc
\end{itemize}

\subsection{ Valoraci¢n de  cido d‚bil con base fuerte.}
\begin{itemize}
   \item Antes de comenzar la valoraci¢n:
      \[ pH = - \log{ \sqrt{ K_{a} \cdot N_{a}} }\]

%                      (1/2)
%      pH= -log [Ka*Na]

   \item Antes de alcanzar el punto de equivalencia:
      \[ pH = -\log{ K_{a} \cdot \frac{V_{a}\cdot N_{a} - V_{b} \cdot N_{b}}
                                      {V_{b} \cdot N_{b} }
                    }\]

%                     Va*Na-Vb*Nb
%      pH= -log Ka ---------------
%                        Vb*Nb

   \item En el punto de equivalencia:
      \[ pH = -\log{ \sqrt{ \frac{K_{a} \cdot(V_{a}+V_{b})}
                                 {V_{a}\cdot N_{a}}
                          }
                    } +7 \]

%                   Ka(Va+Vb)    (1/2)
%     pH= -[ log ------------- ]       +7
%                     Va*Na

   \item Pasado el punto de equivalencia:
       \[ pH = 14 + \log{ \frac{V_{becc}\cdot N_{b}}
                               {V_{a}+V_{b}+V_{becc}}
                         }\]

%                    Vbecc*Nb
%      pH= 14+log ---------------
%                   Va+Vb+Vbecc
\end{itemize}

\subsection{Valoraci¢n de base fuerte con  cido fuerte.}
\begin{itemize}
   \item Antes de comenzar la valoraci¢n:
      \[ pH = 14 + \log{ \sqrt{K_{b}\cdot N_{b}} }\]

%                         (1/2)
%      pH= 14+ [log Kb*Nb]

   \item Antes de alcanzar el punto de equivalencia:
      \[ pH = 14 + \log{ K_{b}\cdot \frac{V_{b}\cdot N_{b}-V_{a}\cdot N_{a}}
                                         {V_{a}\cdot N_{a}}
                        }\]

%                      Vb*Nb-Va*Na
%      pH= 14+log Kb ---------------
%                         Va*Na

   \item En el punto de equivalencia:
       \[ pH = 7 - [ \log{ \frac{V_{b}\cdot N_{b}}
                                {K_{b}\cdot (V_{a}+V_{b})}
                         }
                   ] \]


%                   Vb*Nb
%      pH= 7- [log ------------- ]
%                  Kb(Va+Vb)

   \item Pasado el punto de equivalencia:
       \[ pH = - \log{ \frac{V_{aecc}\cdot N_{a}}
                            {V_{a}+V_{b}+V_{becc}}
                     }\]
%                 Vaecc*Na
%      pH= -log -------------
%                Va+Vb+Vbecc
\end{itemize}

\section{ Nota sobre el c¢mputo efectuado.}
    A pesar de exponer las f¢rmulas anteriores con una disposici¢n dada,
en \eq\ no est n calculadas del mismo modo. En realidad se han transformado
dichas expresiones en otras (matem ticamente equivalentes) para reducir en lo
posible el error num‚rico. Varios criterios seguidos son:
\begin{itemize}
   \item Dividir por n£meros lo m s grandes posibles.
   \item Eliminar el m ximo de divisiones y multiplicaciones mediante
         transformaciones hacia operaciones con logaritmos.
\end{itemize}



\end{document}
